%%% Copyright (C) 2020 Julie Gendron, Simon Paquette et Jean-Nicolas Pépin
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.

\documentclass[12pt]{standalone}

\usepackage{tikz}             
\usepackage{pgfplots}         
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\usetikzlibrary{patterns}   %,3d,quotes,angles,calc}
%\usetikzlibrary{arrows}

\tikzset{%
  /pgf/number format/.cd,
  fixed,
  precision=2,
  /pgf/number format/use comma,
  /pgf/number format/1000 sep={ }
}



\begin{document}

\begin{tikzpicture}[scale=0.75, decoration={coil,aspect=0.4,segment length=3mm,amplitude=3mm}] 
\tikzset{ressort/.style={thick,gray,smooth}} 


\begin{scope}
\draw[ressort,decorate] (0,0)--(-3,0) ;


\fill [pattern=north east lines] (0, -0.5) rectangle (0.3,0.5); %bloc qui tient le ressort

\draw[thick] (0,-0.5) -- (0,0.5); 

\draw[very thick] (-3,-0.5) -- (-3,0.5);  

\draw[line width=0.5pt,<->] (-5,-0.5) -- (-3.05,-0.5)node [midway, above] {$x$} ;
\draw[] (-4,-1) node{$\Longrightarrow$};
\end{scope}

\end{tikzpicture}

\end{document} 